\documentclass{jsarticle}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{geometry}
\geometry{body={165mm,230mm}}

\def\version{3.0}
\begin{document}

\begin{center}
  {\LARGE 楽しい運動計測実習その1: 筋電計測編(ver.\version)}
\end{center}
\begin{flushright}
\today
\end{flushright}

\section*{実習での注意}
\begin{itemize}
\item 取得データはデータ格納専用の外部HDDに専用フォルダを作って格納す
  ること。ローカルディスクに放置すると謎のゴミになってしまい, 後で困り
  ます。
\item 計測実験の時には、「データをとっては解析」と繰り返すのが王道。
  計測データを全てそろえてからその解析に入ると、あとで計測時の不備に気
  づいて、全データの取り直しになってしまうことがよくある。
\item 以下の実験は, 必ず全員のデータを取って解析してください。個人差が
  ないかを確認することは重要です。
\item 解析プログラムは各人作成後, お互いにその出力が同じになっているか
  を確認すること。バグ取りは重要です。
% \item 運動計測実験では，身長・体重等の身体パラメータがわかったほうが考
%   察に役立つこともありますが，体重等を秘密にしたい方は無理に測らなくて
%   もOKです。
\end{itemize}

% \section{1日目:歩行から走行}
% \subsection{計測実験}
% 以下を計測実験によって調べましょう。
% \begin{enumerate}
% \item 歩行から走行になる遷移速度はヒトによって違うだろうか?
% \item 速度が上昇するときと減速するときでは遷移速度は違うだろうか?
% \item 各移動速度で、一定時間に何回足を動かしているか数えて、
%   移動速度と足の運動周期の関係を求めてみよう。
% \item 歩容の遷移速度や足の運動周期と足の長さ等の身体パラメータの間にな
%   にか関係があるだろうか?
% \end{enumerate}

% \noindent
% [注意]
% \begin{enumerate}
% \item 実験の際は，被験者には移動速度は見せないようにすること。
% \item 各移動速度での移動になれるための若干の時間を確保すること。
% \end{enumerate}

% \subsection{レポート作成}
% \begin{enumerate}
% \item \LaTeX を使って、実験結果をレポートにしなさい。\LaTeX の使いかた
%   は裏ページと書籍を参照のこと。
% \item 何をやって、どんな結果になったかと，結果に基づく簡単な考察を書くこと。
% \item 結果をわかりやすく示す図表を作ること。グラフはxmgrace(マニュアル
%   有)かgnuplotを、表は\LaTeX の表組機能を使うこと。
% \item 注意：図の引用は\verb|\label|,\verb|\ref|を使うこと。
% \item 〆切は2日目の夕方。
% \item レポートが早くできて死にそうなヒトは、宿題をしましょう。
% \end{enumerate}

\section{高速度カメラと筋電計による運動計測その1}
\subsection{運動計測1}
上腕は鉛直下向き, 前腕を前に水平に出した状態で, いろいろな重さ(4種類以
上)のものを持ち, その重さと上腕二頭筋の筋電の大きさの関係を調べる。

\subsection{運動計測2}
前腕を水平面内でゆっくり動かすときと早く動かすときについて, 手先の
軌道と筋電(EMG)波形を計測し, 運動中のどのタイミングでどの筋肉に筋電が
観測されるかを調べ、その理由を考える。
\begin{itemize}
\item 手首, 肘関節, 肩関節の位置にマーカを, 動作時に活動する筋肉(上腕
  二頭筋と上腕三頭筋)に筋電計用電極をとりつけ、運動計測をしなさい。
\item マーカをとりつける関節位置は別途資料参照。
\item 高速度カメラのサンプリングは200 frame$/$sで行うこと。
\item 各関節位置の軌跡はMoveTRで抽出する。
%\item 得られたデータは自分のホームに転送して解析すること。
\end{itemize}

\subsection{機器のセッティング}
\begin{itemize}
\item 計測用パソコン・高速度カメラ・ユニット・同期パルス発生装置・タッパ・筋電計のデータ送受信機を配置
\end{itemize}
\end{document}
