\documentclass{jsarticle}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{geometry}
\geometry{body={165mm,230mm}}

\def\version{3.3}
\begin{document}

\begin{center}
  {\LARGE 楽しい運動計測実習: 基礎編(ver.\version)}
\end{center}
\begin{flushright}
\today
\end{flushright}

\section*{実習での注意}
\begin{itemize}
\item 計測実験の時には、「データをとっては解析」と繰り返すのが王道。
  計測データを全てそろえてからその解析に入ると、あとで計測時の不備に気
  づいて、全データの取り直しになってしまうことがよくある。
\item 取得したどの実験データについても，どのようなデータ処理をしてどのようなグラフを作れば，説得力のあるものができるかをよく考えること。
\item 以下の実験は, 原則として全員のデータを取って解析してください。個人差が無いかを確認することは重要です。
\item 解析プログラムは各人で作成後, お互いにその出力が同じになっているか相互に確認すること。バグ取りは重要です。
\item 取得データはデータ格納専用の外部HDD等に専用フォルダを作って格納す
  ること。計測用パソコンのローカルディスクに放置はしないでください。身元不明ファイルになってしまい, 後で困ります。
% \item 運動計測実験では，身長・体重等の身体パラメータがわかったほうが考
%   察に役立つこともありますが，体重等を秘密にしたい方は無理に測らなくて
%   もOKです。
\end{itemize}

% \section{1日目:歩行から走行}
% \subsection{計測実験}
% 以下を計測実験によって調べましょう。
% \begin{enumerate}
% \item 歩行から走行になる遷移速度はヒトによって違うだろうか?
% \item 速度が上昇するときと減速するときでは遷移速度は違うだろうか?
% \item 各移動速度で、一定時間に何回足を動かしているか数えて、
%   移動速度と足の運動周期の関係を求めてみよう。
% \item 歩容の遷移速度や足の運動周期と足の長さ等の身体パラメータの間にな
%   にか関係があるだろうか?
% \end{enumerate}

% \noindent
% [注意]
% \begin{enumerate}
% \item 実験の際は，被験者には移動速度は見せないようにすること。
% \item 各移動速度での移動になれるための若干の時間を確保すること。
% \end{enumerate}

% \subsection{レポート作成}
% \begin{enumerate}
% \item \LaTeX を使って、実験結果をレポートにしなさい。\LaTeX の使いかた
%   は裏ページと書籍を参照のこと。
% \item 何をやって、どんな結果になったかと，結果に基づく簡単な考察を書くこと。
% \item 結果をわかりやすく示す図表を作ること。グラフはxmgrace(マニュアル
%   有)かgnuplotを、表は\LaTeX の表組機能を使うこと。
% \item 注意：図の引用は\verb|\label|,\verb|\ref|を使うこと。
% \item 〆切は2日目の夕方。
% \item レポートが早くできて死にそうなヒトは、宿題をしましょう。
% \end{enumerate}

\section{実験1: 負荷と筋電位}

\begin{enumerate}
  \item 上腕二頭筋と上腕三頭筋に筋電センサを貼付しなさい。
  \item 筋電位の周波数分布ははおおむね 5 Hz から 500 Hz である。
  したがって，計測のサンプリング周波数は 1000 Hz 以上である必要がある。ここでは1000 Hzで計測すること。
  \item 上腕は鉛直下向き, 前腕を前に水平に出した状態で, いろいろな重さ(4種類以上)のものを持った状態で筋電計測を行いなさい。 
\end{enumerate}  


負荷と，上腕二頭筋および上腕三頭筋の筋電位の大きさとの関係を解析し，その結果と考察をレポートにまとめなさい。

\begin{enumerate}
  \item 取得した筋電データにはノイズがのっているのでバンドパスフィルタ等を利用して処理する(詳細は別紙)。
  計測のサンプリング周波数を$f$ [Hz]としたとき、
  ローバスフィルタの遮断周波数は最大でどのような値に設定すべきだろうか，サンプリング定理にしたがって考えなさい。
  \item 実験結果及び自分なりの発見をレポート(and/or プレゼンテーション)にまとめなさい。考察においては、更なる検証が必要な仮説提起もすること。
  \item 以下は主な考察ポイント。実験前に仮説を考えること。
  \begin{enumerate}
    \item 平均的な筋活動はおもりの重量とともに線形に増加するか，非線形に増加するか。
    \item 重りを持って姿勢維持を続けた場合，筋活動には時間に伴う変化はあるか
    \item 以上については，平均値だけでなく標準偏差についても議論すること
    \item (optional) 以上について，周波数分布に変化はあるだろうか
    \item その他発見はあるか
  \end{enumerate}
  
\end{enumerate}


\section{実験2: 腕立て伏せの動作計測}


\begin{itemize}
\item 手首, 肘関節, 肩関節の位置にマーカを, 動作時に活動する筋肉(上腕二頭筋, 上腕三頭筋, 大胸筋, 三角筋)に筋電計をとりつけなさい。
%\item マーカをとりつける関節位置は別途資料参照。
\item モーションキャプチャのサンプリングレートは 180 fps にすること。
%\item 各関節位置の軌跡はMoveTRで抽出する。
%\item 得られたデータは自分のホームに転送して解析すること。
\item 腕立て伏せを行いなさい。ただし, 両手の間隔が肩幅より広い場合と狭い場合で通常ペース( 1 秒で下げて 1 秒で上げる), 肩幅と同じ場合で通常ペースと遅いペース( 3 秒で下げて 3 秒で上げる)について, 上肢の軌道と筋電位(EMG)を計測しなさい。
\item ペースはメトロノームを用いて被験者に伝えること。
\item 各条件 5 回ずつ行うこと。負荷が高いと感じる被験者は膝をついても良い。
\end{itemize}


\subsection{機器のセッティング}
\begin{itemize}
%\item 計測用パソコン・モーションキャプチャ・ユニット・同期パルス発生装置・タッパ・筋電計のデータ送受信機を配置
\item 計測用パソコン・モーションキャプチャ・同期ユニット・筋電計のデータ送受信機を配置
\end{itemize}

\subsection{プレゼンテーションとレポート}

以下をレポート(and/or プレゼンテーション)にまとめなさい。
どの項目についても，事前に仮説をたてておくこと。
また，どのようなグラフ(何と何の関係)を，どのように(縦軸や横軸のレンジ等)を作って説明すれば説得力のあるプレゼンテーションやレポートになるかをよく考えること。


\begin{enumerate}
  \item 各筋活動は，腕の運動に対してどのタイミングでおきるだろうか(力学の問題として捉えて考えること。)
  \item 腕立て伏せの両手の幅やペースを変えたとき, 活動する筋肉や活動の大きさには変化があるだろうか。
  % \item  往復運動の周期を変えるとき，筋活動は周期が変わるのみか。活動のタイミング(位相)には変化はあるだろうか。一周期あたりの活動時間に変化はあるだろうか。
	% \item ゆっくり腕を動かした場合について，腕の運動のどのタイミングでどの筋肉が活動するのかを調べなさい。また，その\textbf{物理学(力学)的理由}を考察しなさい。
	% \item はやく腕を動かした場合についても同様の解析を行い，筋活動について速度とともに変化する特徴はなにか，また，変化しない特徴はなにかを調べなさい。また，異なる点についてはその\textbf{物理学(力学)的理由}を考察しなさい。
  \item その他，自分なりの考察や発見を説明しなさい。
\end{enumerate}

\end{document}
