\documentclass{jsarticle}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{geometry}
\geometry{body={165mm,230mm}}

\def\version{3.1}
\begin{document}

\begin{center}
  {\LARGE 楽しい運動計測実習その1: データ解析編(ver.\version)}
\end{center}
\begin{flushright}
\today
\end{flushright}



\section{マニュアル作成(グループ作業): 目標2日間}
% GitHubのbcl-groupグループ(https://github.com/bcl-group)にリポジトリ"exp-manuals"を作成して，機器操作マニュアルを共同編集で作りましょう。
% \begin{enumerate}
%   \item bcl-groupへの参加招待メールが届いてるはずなので，確認・承認して下さい。
%   \item リポジトリを作ったら，西井に連絡して下さい
%   \item マニュアルは筋電計用(emg-manual.md)とモーションキャプチャ(mc-manual.md)の二種類を作成
%   \item 画像ファイルは各マニュアル毎に異なるディレクトリ(images-emg, images-mc)に格納
%   \item 書式は GitHub Flavoured Markdown で記述(googleで調べること)
%   \item 文章はなるべく\textbf{簡潔に，しかし具体的に}書くこと。
%   \item 作ったマニュアルは，GitHub上で(も)見ることが出来る。
% \end{enumerate}


\section{データ解析(各個人): 目標4日間}
以下のデータ解析用プログラムを作りなさい。
主にCやシェルスクリプトを使うものとして書いてあるが，pythonやRを使っても良い。ただし，シェルスクリプトは使えた方が便利なので，指定された通り作成すること。

\subsection{筋電データの処理: 目標3日間}
以下の処理を行うプログラムを作りなさい。
\begin{enumerate}
\item 筋電位に1〜40 Hzの通過帯域を持つバンドパスフィルター（3次バターワース）をかける。ただし，単純にバンドパスフィルターを
かけて得られるデータは元データに対して少し時間ズレを起こすことが多い。そこで，順方向と逆方向の両方から一回づつフィルター処理することで時間的なズレを補正する。この処理は，pythonならばscipyのfiltfilt関数を使えば自動で行われる。
\item 筋電位$E(t)$を整流する(絶対値をとる)。
\item 適当な幅$\Delta T$の窓を設定して, その中での積分値を求め, 筋肉の
  活動度を見る指標とする。
\end{enumerate}
つまり, 時刻$t$における筋肉の活動度($a(t)$)は以下で評価することになる。
\begin{align}
  a(t)=\frac{1}{\Delta T}\int_{t-\Delta T/2}^{t+\Delta T/2}|E(t)|dt\notag
\end{align}

これらの処理を行う理由を生データから考察せよ。

\subsubsection{運動軌道データの切取り}

\begin{enumerate}
\item 計測によって得られた身体軌道のデータの内容を確認し, フォーマットとデータ
  (数値)の意味を把握しなさい。
  フォーマットは，使うソフトウェアの種類によって異なるが，大抵以下のよ
  うになっている。
  \begin{enumerate}
  \item ヘッダ部(始め):計測条件, データの各列のタイトル
  \item データ部: シーン番号、マーカID、x座標, y座標, z座標等
  \item テール部(最後): 計測データを統計処理したデータが格納されている。
  \end{enumerate}
\item データファイルの名前を\verb|joints.csv|とするとき、このファイル
  からデータ部のみを取り出した\verb|pos-joints.dat|と、
  それ以外(ヘッダ部とテール部)のみを取り出したファイル\verb|info-joints.dat|
  を作成するシェルスクリプト\verb|getdat.sh|を作りなさい。
  各出力ファイルの仕様は以下の通りとする。
  \begin{enumerate}
  \item \verb|pos-joints.dat|は、データ部をそのままとり出す。
% \begin{verbatim}
% シーン,計測点1x,計測点2x,...,計測点1y,計測点2y,...
% \end{verbatim}
  \item \verb|info-joints.dat|は、データ部以外を取り出す。
    (もしあれば)ダブルクォーテーション(")は取り除く。
%    各行はじめの2フィールドのみを取り出す。(sedおよびcutコマンドを利用する)
  \end{enumerate}
  取得データファイルにおいて、データ部の行頭が
  数字であることを利用すれば，egrepコマンドを使ってデータ部とそれ以外をそ
  れぞれ抽出できる。
\end{enumerate}


\subsubsection{運動軌道データの処理}

データファイル\verb|pos-joints.dat|から、各関節
の各座標データを抽出する処理を自動化したい。
\begin{enumerate}
\item 以下のようなプログラム\verb|extract.c|(言語に応じて\verb|extract.py|,\verb|extract.R|等)を作りなさい。
  \begin{enumerate}
  \item 実行時には以下のような引数を指定できるようにする。
\begin{verbatim}
    $ extract <サンプリング周波数> <マーカ数> <入力データファイル名>
\end{verbatim}
  \item 出力データに書き込む「時刻」は、引数で与えた「サンプリング周波数」
    と、入力データの「シーン」番号により計算する。
  \item 入力ファイルが\verb|name.dat|のとき、出力ファイル名は計測点
    IDを使って\verb|1-name.dat|, \verb|2-name.dat|,...とする。
    もし、入力ファイル名が\verb|pos-joints.dat|ならば、出力ファイル名は計測点
    IDを使って\verb|1-pos-joints.dat|,
    \verb|2-pos-joints.dat|,...である。
  \item 各出力データファイルのフォーマットは以下の通り。
\begin{verbatim}
時刻, x座標, y座標, z座標
\end{verbatim}
  \end{enumerate}
\item  以下のようなシェルスクリプト\verb|extract.sh|を作りなさい。
  その仕様は以下の通りとする。
  \begin{enumerate}
  \item 実行時には以下のような引数を指定できるようにする。
\begin{verbatim}
$ extract.sh <入力データファイル名>
\end{verbatim}
  \item 前問の\verb|extract|コマンドを、サンプリング周波数、計測
    点数、入力データファイル名を指定して呼び出して、各関節のxyzデータを
    抽出する。
  \item サンプリング周波数とマーカ数は先につくってある
    \verb|info-*.dat|から抽出する。
    (例えばgrepとcutを用いて抽出できる。
    シェルスクリプトで，あるコマンド\verb|cmd|の実行結果を変数
    \verb|CMD|に格納するには\verb|CMD=`cmd`とすればOK|)

  \end{enumerate}
\item 以下のようなシェルスクリプト\verb|cut23|をつくりなさい。
\begin{enumerate}
\item 以下のように実行したら，入力ファイルの第2,3,4フィールド(xyz座標デー
  タ)のみを抽出したファイルを出力する。(cutコマンドを使う)
\begin{verbatim}
$ cut23 1-pos-joints.dat
\end{verbatim}
\item 上記のように入力ファイル名が\verb|1-pos-joints.dat|ならば、出力
  ファイル名は\verb|1-xy-joints.dat|とする。
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{レポート作成: 目標1日間}
\begin{enumerate}
\item \LaTeX を使って、実験結果をレポートにしなさい。
\item \LaTeX の使い方は裏ページや，本棚の書籍等を参照のこと。
\item 生データや処理したデータはグラフ(x-t,y-t,x-y等)にして考察しなさい。
\item \textbf{グラフ作成に表計算ソフトは使わず}，pythonやRのグラフ作成ライブラリを使いなさい。
\item 実験の目的、手法、結果、考察をきちんと書くこと。
  ただし，考察は数行程度でOK。
\item 結果をわかりやすく示す図表を作ること。
  絵を描くにはLibreOffice等を使う。
  表は\LaTeX の表組機能を使うこと。
\item 掲載した図表は必ず本文中で引用して説明すること。
\item 図表の引用は\verb|\label|,\verb|\ref|を使った
  \LaTeX の自動引用機能を使う事。
\end{enumerate}

\end{document}
